% Created 2024-03-17 dom 23:03
% Intended LaTeX compiler: xelatex
\documentclass[11pt]{article}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{minted}
\usepackage[spanish, english]{babel}
\usepackage{polyglossia}
\setdefaultlanguage{spanish}
\usepackage{fontspec}
\usepackage{hyperref}
\let\truehypersetup\hypersetup
\renewcommand\hypersetup[1]{}
\usepackage{bigfoot}
\usepackage{tocloft}
\setlength{\cftfignumwidth}{2.55em}
\let\hypersetup\truehypersetup
\DeclareNewFootnote{URL}[roman] % href footnotes
\renewcommand{\href}[2]{#2\footnoteURL{\url{#1}}}
\hypersetup{linktoc = all, colorlinks = true, urlcolor = DodgerBlue4, citecolor = PaleGreen1, linkcolor = black, hypertexnames=true}
\usepackage[x11names]{xcolor}
\hypersetup{allcolors=blue,}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{minted}
\author{David Pineda}
\date{\today}
\title{Introducción a Bases de Datos}
\hypersetup{
 pdfauthor={David Pineda},
 pdftitle={Introducción a Bases de Datos},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 29.1 (Org mode 9.7-pre)}, 
 pdflang={English}}
\begin{document}

\maketitle
\setcounter{tocdepth}{2}
\tableofcontents

\section{Presentación del Curso}
\label{sec:org263a6f0}

\subsection{Datos del Profesor}
\label{sec:org516b25a}

A la fecha:

\begin{description}
\item[{Nombre}] David Pineda Osorio
\item[{Profesión}] Ingeniero Civil Electricista
\item[{Oficio}] Desarrollador de Software
\item[{Postgrado}] Magister(C) en Ciencia de Datos Universidad de Chile
\item[{E-mail}] dpineda@uchile.cl
\end{description}

Cursos y talleres realizados:

\begin{itemize}
\item Gnu/Linux, ¡computación libre!
\item Emacs, org-mode
\item Taller de Lisp
\item Python
\item Django
\item Taller Qt en Python
\item Taller de Rust
\end{itemize}

Otros proyectos y actividades:

\begin{description}
\item[{Software}] \url{https://gitlab.com/pineiden}
\item Activista por la cultura libre y el software libre
\item Poeta
\end{description}
\subsection{Evaluaciones}
\label{sec:org75e84a5}

\begin{center}
\begin{tabular}{lrr}
Actividad & Cantidad & Porcentaje\\[0pt]
\hline
Tareas & 3 & 30\\[0pt]
Laboratorios & 15 & 40\\[0pt]
Proyecto Grupal & 1 & 30\\[0pt]
 &  & \\[0pt]
\end{tabular}
\end{center}

Las sesiones de cada clase tienen registro en este repositorio.

\url{https://gitlab.com/pineiden/curso-db-usach}
\subsection{Actividades}
\label{sec:org3899725}

Laboratorio los Jueves a las 18:00hr. Podría ser online.

Ejercicio de evaluación al final de la clase.
\section{Introducción a las bases de datos.}
\label{sec:orgeaf30fa}

Esta primera sesión consiste en aclarar o definir los conceptos bases
para trabajar con bases de datos.

El curso consta de impartir un conocimiento acabado de las
herramientas principales para trabajar con bases de datos, tanto en su
diseño como su uso.
\subsection{Datos, tipos de datos y representaciones.}
\label{sec:org544ecc0}

Antes de entrar de lleno en trabajar con bases de datos en sí, será
necesario identificar los elementos fundamentales.

\begin{description}
\item[{Booleano}] solo (true, false) o (1,0)

\item[{Números}] enteros, reales, etc.

\item[{Caracteres o Texto}] cadenas de símbolos.
\end{description}
\subsection{Conjuntos de datos}
\label{sec:org5ef2257}

A un \textbf{conjunto} de datos podemos llamar a una colección de elementos
únicos. 

Conceptualmente se caracterizan por poseer operaciones de tipo:

\begin{itemize}
\item Añadir
\item Sacar
\item Iterar
\item Unión
\item Intersección
\item Diferencia
\item Complemento
\end{itemize}
\subsection{Listas}
\label{sec:org0a7eaaf}

Una lista, en cambio (similar a un array o arreglo) es una secuencia
de elementos que podrían repetirse, permite acciones de tipo:

\begin{itemize}
\item Añadir
\item Sacar
\item Leer
\item Iterar
\end{itemize}
\subsection{Maps, HashMaps o diccionarios}
\label{sec:org35733dd}

Es una forma de asociar datos en base a una llave que les identifica,
por ejemplo:

\begin{verbatim}
map["nombre"] = "Juan"
map["edad"] = 32
\end{verbatim}

Un tipo de dato bien conocido que se corresponde a un 'diccionario' es
el dato de tipo 'json'.
\subsection{Estructuras.}
\label{sec:org547468b}

Una estructura de datos es un \emph{objeto} que se compone de diversos
elementos básicos. Puede ser representado por algo como:

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos=]{rust}
struct Persona {
	nombre: String,
	edad: u32
}
\end{minted}

Y una estructura que representa un dato puede tener una representación
serializada en una base de datos o archivo como:

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos=]{csv}
José,32
Juan,23
María,12
\end{minted}

Escoger sabiamente el modo de trabajo facilita mucho las cosas.
\subsection{Procesamiento de datos}
\label{sec:org9a01d43}

El procesamiento de datos es la actividad básica de todo \emph{cientific@
de datos} o ingeniero. 

Consiste en diseñar o aplicar diversas técnicas para que los datos con
que se trabajen sean:

\begin{itemize}
\item adecuados
\item validados
\item útiles
\item coherentes
\item suficientes
\end{itemize}

Necesitaras proveerte de un buen conjunto de herramientas que te
faciliten el trabajo para procesar de manera adecuada y eficiente los
datos de tus proyectos.
\subsection{Herramientas para la gestión de datos.}
\label{sec:org95b2e09}

Acá puedes encontrar una lista de herramientas para el procesamiento
y gestión de datos:

\begin{itemize}
\item Gnu/Linux
\item Bash, sed, grep, Awk
\item Python
\item Excel/Calc
\item CSV
\end{itemize}

Para acercarnos a las herramientas del curso, tendremos sistemas de
bases de datos como:

\begin{itemize}
\item sqlite
\item mysql o mariadb
\item postgresql
\item mongodb
\item redis
\item etc
\end{itemize}

Para modelar bases de datos se recomienda:

\begin{itemize}
\item PGModeler
\end{itemize}
\subsection{Generadores y fuentes de datos}
\label{sec:org82dcac8}

Antes de diseñar una base de datos, construir todo el ambiente de
esquemas y tablas que la operación o \emph{negocio} va a generar, será
necesario identificar las fuentes de datos principales que generan
información, ordenarlas y construir modelos para rescatar esta
información.
\subsection{Tipos de bases de datos y principales representantes.}
\label{sec:org8e186bb}

Cada una de los diferentes sistemas de bases de datos tienen un mejor
uso según cada caso. Es importante aprender e ir desarrollando la
habilidad para definir cual usar, cuando y cómo.

Básicamente tenemos

\begin{description}
\item[{SQL}] Usa un lenguaje de consulta estándar
\item[{NO-sql}] Usa un lenguaje de consulta diferenciado y aplicado
\end{description}

Entre lo más conocido tenemos:

\begin{center}
\begin{tabular}{llllll}
Nombre & tipo & lenguaje base & Licencia & web & documentación\\[0pt]
\hline
Sqlite & SQL & C & GPL & sqlite.org & web\\[0pt]
Mariadb & SQL & C/C++ & GPLv2 & mariadb.org & \\[0pt]
Postgresql & SQL & C++ & Postgres/BSD & postgressql.org & \\[0pt]
MongoDB & NO-SQL & C++/Python & AGPL & mongodb.com & \url{https://www.mongodb.com/docs/}\\[0pt]
Redis & NO-SQL & C & BSD & redis.io & \\[0pt]
Couchdb & NO-SQL & Erlang & Erlang Public License & \url{https://couchdb.apache.org/} & \\[0pt]
\end{tabular}
\end{center}
\subsubsection{Ejercicio}
\label{sec:org44732d0}

Investigar y discutir la LICENCIA de uso de cada base de datos
mencionada. Completar los campos de la tabla.
\subsection{Uso y creación de documentación}
\label{sec:org7a630b5}

Una recomendación profesional es que el trabajo de diseño, uso y los
detalles que componen el procesamiento de datos y diseño de sistemas
de datos, debe ir acompañado de una documentación adecuada.

Para esto, durante el curso, iremos desarrollando diferentes ejemplos
y la documentación adjunta. Es posible usar, entre todas las
existentes:

\begin{itemize}
\item Una wiki
\item Org-mode
\item reStructuredText
\end{itemize}

Para contruir imágenes de diagramas, se recomienda:

\begin{itemize}
\item Inkscape
\item UML
\end{itemize}
\subsection{El estandar SQL}
\label{sec:orgc2e139b}

El lenguaje \textbf{SQL} (Structured Query Language) es un documento que
define la forma en que se construye un texto que se interpreta por un
\textbf{motor de base de datos} como una \textbf{acción} en particular.

Este \textbf{documento} se comprende dentro de un estándar \textbf{ISO} y tiene una
última versión el año \textbf{2012}.

Cada \emph{motor de database} en particular, se permite flexibilidad en el
modo de interpretar y realizar cada una de estas acciones, además de
incluir características extras.

\begin{itemize}
\item ver \href{https://es.wikipedia.org/wiki/SQL}{wiki}
\end{itemize}
\end{document}
